% Template created by Karol Kozioł (www.karol-koziol.net) for ShareLaTeX

\documentclass[a4paper,8pt]{extarticle}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{tikz}
\usepackage{physics}
\usetikzlibrary{calc,shapes,arrows}
\usepackage{tabularx}
\setlength{\extrarowheight}{5pt}
\usepackage{circuitikz}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.12}
\usepackage{siunitx}

\usepackage{amsmath,amssymb,textcomp}
\everymath{\displaystyle}

\usepackage{times}
\renewcommand\familydefault{\sfdefault}
\usepackage{tgheros}
\usepackage[defaultmono,scale=0.75]{droidmono}

\usepackage{multicol}
\setlength{\columnseprule}{0pt}
\setlength{\columnsep}{15.0pt}


\usepackage{geometry}
\geometry{
a4paper,
total={210mm,297mm},
left=10mm,right=10mm,top=10mm,bottom=15mm}

\linespread{1.1}


% custom title
\makeatletter
\renewcommand*{\maketitle}{%
\noindent
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\begin{tikzpicture}
\node[rectangle,rounded corners=6pt,inner sep=10pt,fill=blue!50!black,text width= 0.95\textwidth] {\color{white}\Huge \@title};
\end{tikzpicture}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.55\textwidth}
\begin{tikzpicture}
\node[rectangle,rounded corners=3pt,inner sep=10pt,draw=blue!50!black,text width= 0.95\textwidth] {\LARGE \@author};
\end{tikzpicture}
\end{minipage}
\bigskip\bigskip
}%
\makeatother

% custom section
\usepackage[explicit]{titlesec}
\newcommand*\sectionlabel{}
\titleformat{\section}
  {\gdef\sectionlabel{}
   \normalfont\sffamily\Large\bfseries\scshape}
  {\gdef\sectionlabel{\thesection\ }}{0pt}
  {
\noindent
\begin{tikzpicture}
\node[rectangle,rounded corners=3pt,inner sep=4pt,fill=blue!50!black,text width= 0.95\columnwidth] {\color{white}\sectionlabel#1};
\end{tikzpicture}
  }
\titlespacing*{\section}{0pt}{0pt}{0pt}


% custom footer
\usepackage{fancyhdr}
\makeatletter
\pagestyle{fancy}
\fancyhead{}
\fancyfoot[C]{\footnotesize \textcopyright\ \@date\ \ \@author}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}
\makeatother


\title{ES2 cheatsheet}
\author{Jelle Spijker}
\date{2018}

\tikzstyle{block} = [draw, fill=blue!20, rectangle,
    minimum height=3em, minimum width=6em]
\tikzstyle{sum} = [draw, fill=blue!20, circle, node distance=1cm]
\tikzstyle{input} = []
\tikzstyle{output} = []
\tikzstyle{pinstyle} = [pin edge={to-,thin,black}]


\begin{document}

\maketitle

\begin{multicols*}{2}

\section{Grootheden en units}
\begin{tabularx}{\columnwidth}{llX}
	\textbf{{\small Unit naam}} & \textbf{\small Symbol} & \textbf{\small Unit} \\
	\textbf{Afstand} & $ s $ & $ m $ \\
	\textbf{Massa} & $ m $ & $ kg $ \\
	\textbf{Tijd} & $ t $ & $ s $ \\
	\textbf{Stroom} & $ I $ & $ A $ \\
	\textbf{Temperature} & $ T $ & $ K $ \\
  Versnelling & $ a $ & $ \frac{m}{s^2} $ \\
	Snelheid & $ v $ & $ \frac{m}{s} $ \\
	Hoekversnelling & $ \alpha $ & $ \frac{rad}{s^2} $ \\
  Hoeksnelheid & $ \omega $ & $ \frac{rad}{s^2} $ \\
\end{tabularx}

\section{Generic}
\noindent Volumestroom
\begin{equation*}
  \Phi_v = v A
\end{equation*}
\noindent Massastroom
\begin{equation*}
  \Phi_m = \rho \Phi_v
\end{equation*}
\begin{equation*}
  \Phi_m = \rho v A
\end{equation*}
\noindent Inwendige energie
\begin{equation*}
  u = c_v T
\end{equation*}
\noindent Enthalpy
\begin{equation*}
  h = c_p T
\end{equation*}
\noindent Soortelijke warmte
\begin{equation*}
  c(T) = \frac{1}{m} \dv{Q}{T} = \dv{q}{T}
\end{equation*}
\begin{equation*}
  Q = \int\limits_{T_{1}}^{T_{2}} mc(T)\text{d}T
\end{equation*}
\begin{equation*}
  c = \frac{Q}{m\Delta T}
\end{equation*}
\begin{equation*}
  Q = m c \Delta T
\end{equation*}
\begin{equation*}
  k = \frac{c_p}{c_v}
\end{equation*}
\noindent Boyle-Gay Lussac
\begin{equation*}
  \frac{pV}{T} = mR_s
\end{equation*}
\begin{equation*}
  \frac{pV}{mR_sT} = 1
\end{equation*}
\noindent Eerste hoofdwet gesloten systeem
\begin{equation*}
  Q_{1-2} = \Delta U_{1-2} + W_{1-2}
\end{equation*}
\noindent Volume arbeid
\begin{equation*}
  W_{1-2} = \int\limits_{V_1}^{V_2} p(V)\text{d}V
\end{equation*}
\noindent Inwendige Energie
\begin{equation*}
  U_2 - U_1 = m c_v \left(T_2 - T_1\right)
\end{equation*}
\noindent Specificieke gasconstante
\begin{equation*}
  c_p - c_v = R_s
\end{equation*}
\noindent Wetten van Poisson
\begin{equation*}
  pV^n = c
\end{equation*}
\begin{equation*}
  TV^{n-1}=c
\end{equation*}
\begin{equation*}
  \frac{T^n}{p^{n-1}} = c
\end{equation*}
\noindent Volume-arbeid bij een polytroop
\begin{equation*}
  W_{1-2} = \frac{-1}{n-1}(p_2V_2-p_1V1) \text{~met~} n \neq 1
\end{equation*}
\noindent Warmte bij een polytroop
\begin{equation*}
  Q_{1-2} = m c (T_2-T_1)
\end{equation*}
\noindent Soortelijke warmte polytroop
\begin{equation*}
  c = c_v - \frac{R_s}{n-1} \text{~met~} n \neq 1
\end{equation*}
\noindent verband volume-arbeid en warmte bij een polytroop
\begin{equation*}
  Q_{1-2}=\frac{k-n}{k-1}W_{1-2} \text{~met~} \neq 1
\end{equation*}
\noindent Isobaar
\begin{equation*}
  p = c \text{~of~}\frac{V}{T}=c
\end{equation*}
\noindent Isochoor
\begin{equation*}
  V = c \text{~of~}\frac{p}{T}=c
\end{equation*}
\noindent Isentroop
\begin{equation*}
  Q_{1-2}=0
\end{equation*}
\begin{equation*}
  n = k
\end{equation*}
\noindent isotherm
\begin{equation*}
  pV = c \text{~of~} T=c
\end{equation*}
\begin{equation*}
  Q_{1-2}=W_{1-2}= m R_s T \ln\left[\frac{V_2}{V1}\right] = m R_s T \ln\left[\frac{p_1}{P_2}\right]
\end{equation*}
\noindent Kinetische enegrie
\begin{equation*}
  \Delta e_{k1-2} = \frac{1}{2}(c_2^2-C_1^2)
\end{equation*}
\noindent Potentiele energie
\begin{equation*}
  \Delta e_{p1-2} = g(z_2-z_1)
\end{equation*}
\noindent Technische arbeid
\begin{equation*}
  w_{t1-2} = -\int\limits_{p_1}^{p2} v(p) \text{d}p
\end{equation*}
\begin{equation*}
  w_{t1-2} = \frac{-n}{n-1}(p_2v_2 - p_1v_1) \text{~met~} n \neq 1
\end{equation*}
\begin{equation*}
  w_{t1-2} = \frac{-nR_s}{n-1}(T_2 - T_1) \text{~met~} n \neq 1
\end{equation*}
\noindent Enthalpie
\begin{equation*}
  H = U + pV \text{~of~} h = u + pv
\end{equation*}
\begin{equation*}
  h_2 - h_1 = c_p(T_2 - T_1)
\end{equation*}
\noindent Eerste hoofdwet voor opensystemen
\begin{equation*}
  q_{1-2} = \Delta h_{1-2} + w_{t1-2} + \Delta e_{k1-2} + \Delta e_{p1-2}
\end{equation*}
\noindent Technische arbeid bij een compressor
\begin{equation*}
  W_t = \frac{-n}{n-1}(p_{gel}V_{gel}-p_{toe}V_{toe})
\end{equation*}
\noindent Volumetrisch rendement van een compressor
\begin{equation*}
  eta_v = \frac{V_{gel}}{V_s}
\end{equation*}
\noindent Optimale drukverhouding bij tweetrapscompressie
\begin{equation*}
  p_2 = \sqrt{p_1 p_4}
\end{equation*}
\noindent Positieve kringprocessen
\begin{equation*}
  \sum q = \sum w
\end{equation*}
\begin{equation*}
  \sum q = \sum w_t
\end{equation*}
\begin{equation*}
  w_t = q_{toe} - q_{af}
\end{equation*}
\noindent Algmene definitie van thermodynamisch rendement
\begin{equation*}
  \eta = \frac{w_t}{q_{toe}} = \frac{q_{toe}-q_{af}}{q_{toe}} = 1 - \frac{q_{af}}{q_{toe}}
\end{equation*}
\noindent Thermodynamisch rendement van Carnot
\begin{equation*}
  \eta_c = 1 - \frac{T_{min}}{T_{max}}
\end{equation*}
\noindent Negatieve kringprocessen
\begin{equation*}
  q_{af} =  q_{toe} + w_t \text{~of~} q_{toe} = q_{af} - w_t
\end{equation*}
\noindent Koudefactor
\begin{equation*}
  \varepsilon = \frac{q_{toe}}{w_t} = \frac{q_{toe}}{q_{af}-q_{toe}}
\end{equation*}
\noindent Warmtefactor
\begin{equation*}
  \varepsilon_w = \frac{q_{af}}{w_t} = \frac{q_{af}}{q_{af}-q_{toe}}
\end{equation*}
\noindent Verband koude en Warmtefactor
\begin{equation*}
  \varepsilon_w = \varepsilon + 1
\end{equation*}




\section{log p,h-diagram}
\begin{equation*}
  q_{toe} = q_{af} - w_t
\end{equation*}
\begin{equation*}
  q_{af} = h_2 - h_3
\end{equation*}
\begin{equation*}
  q_{toe} = h_1 - h_4
\end{equation*}
\begin{equation*}
  w_t = h_2 - h_1
\end{equation*}
\begin{equation*}
  \varepsilon = \frac{q_{toe}}{w_t} = \frac{h_1 - h_4}{h_2 - h_1}
\end{equation*}
\begin{equation*}
  P = \dot{Q}_{toe} = \dot{m}(h_1 - h_4)
\end{equation*}
\begin{equation*}
  P_{comp} = \dot{Q}_{comp,toe} = \dot{m}(h_2 - h_1)
\end{equation*}
\begin{equation*}
  \eta_i = \frac{h_{2'}-h_1}{h_2-h_1}
\end{equation*}
\begin{equation*}
  \eta_c = 1. - \frac{T_{min}}{T_{max}}
\end{equation*}
\noindent\includegraphics[width=\linewidth]{logph.png}
\noindent\includegraphics[width=\linewidth]{verwarmen.png}
\begin{equation*}
  p = p_{offset} 10^{\frac{w}{a}}
\end{equation*}
\noindent\includegraphics[height=\linewidth,angle=90,origin=c]{bar.png}

\section{Luchtbehandeling}
\noindent Absolute vochtigheid
\begin{equation*}
  x = \frac{m_{wd}[g]}{m_{dl}[kg]}
\end{equation*}
\noindent Partiele waterdampdruk
\begin{equation*}
  p_{wd} = \frac{\num{1.01325e5}x}{\num{0.622}+x}
\end{equation*}
\noindent enthalpie
\begin{equation*}
  h_{l} = h_{dl} + x h_{wd}
\end{equation*}
\begin{equation*}
  h_{l} = \left(\num{1.005}T_l[\si{\celsius}]+x(\num{2491}+\num{1.926}T_l[\si{\celsius}])\right)\times 10^3
\end{equation*}
\noindent Verzadigde partiele druk
\begin{equation*}
  p_{wd,max} = \num{831}e^{\frac{T_l}{\num{17.6}}}-\num{200}
\end{equation*}
\noindent Natte bol
\begin{equation*}
  T_{nb} = \num{27.8} \ln{\frac{h_l+\num{36000}}{\num{45500}}}
\end{equation*}
\noindent Relatieve vochtigheid
\begin{equation*}
  \phi = \frac{p_{wd}}{p_{wd,max}}\SI{100}{\percent}
\end{equation*}
\noindent dichtheid van de lucht
\begin{equation*}
  \rho = \num{291.6}\frac{1+x}{(T_l+273.15)(0.622+x)}
\end{equation*}
\noindent Voelbare koeling
\begin{equation*}
  \dot{Q} = \dot{m} c_{p} (T_r - T_i)
\end{equation*}





\end{multicols*}

\end{document}
